<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://wittawasw.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://wittawasw.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-08T00:19:41+07:00</updated><id>https://wittawasw.com/feed.xml</id><title type="html">wittawasw</title><subtitle></subtitle><author><name>wittawasw</name><email>your-email@domain.com</email></author><entry><title type="html">Resume ที่จะได้งานคือ Resume ที่มีคุณภาพและตรงความต้องการผู้รับสมัคร</title><link href="https://wittawasw.com/2022/02/08/resume-%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%84%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%B2%E0%B8%99.html" rel="alternate" type="text/html" title="Resume ที่จะได้งานคือ Resume ที่มีคุณภาพและตรงความต้องการผู้รับสมัคร" /><published>2022-02-08T00:19:00+07:00</published><updated>2022-02-08T00:19:00+07:00</updated><id>https://wittawasw.com/2022/02/08/resume-%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%84%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%B2%E0%B8%99</id><content type="html" xml:base="https://wittawasw.com/2022/02/08/resume-%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%84%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%B2%E0%B8%99.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;การสมัครงาน&lt;/strong&gt; เป็นขั้นตอนหนึ่งที่โรงเรียนหรือสถาบันการศึกษามักไม่มีสอน
ส่วนหนึ่งก็เพราะผู้สอนในระบบส่วนมาก ไม่เคยมีประสบการณ์สมัครงานด้วยตัวเองมาก่อน
เนื่องจากอาชีพครูผู้สอนมักมาจากการสอบแข่งขัน จึงไม่มีประสบการร์ตรงและได้แต่
ถ่ายทอดวิธีสมัครงานตามที่ฟังมาจากคนอื่น&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;การสมัครงานต่างจากการสอบแข่งขันยังไง&quot;&gt;การสมัครงานต่างจากการสอบแข่งขันยังไง&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;การสอบแข่งขันจะมีการกำหนดคุณสมบัติที่ต้องการในเชิงปริมาณอย่างชัดเจน ต่างกับการ
สมัครงานโดยตรงที่ผู้รับสมัครจำนวนมาก ยังไม่รู้ด้วยซ้ำว่าบริษัทของตนต้องการคน
แบบไหน กระบวนการคัดเลือกจึงเป็นมากกว่าการวัดกันด้วยปริมาณคะแนนที่ทำได้&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;เริ่มต้นที่-resume&quot;&gt;เริ่มต้นที่ Resume&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;resume (เรซูเม่) คือ ส่วนประกอบหลักที่ผู้รับสมัครใช้ตัดสินใจในการคัดเลือกเบื้อง
ต้น โดยคนจำนวนมากมักเข้าใจผิดว่าผู้รับสมัครงานต้องการรู้จักตัวตนทุกด้านของตน
ลักษณะของ resume จำนวนมากในตลาดรับสมัครงานจึงเต็มไปด้วยข้อมูลที่ผู้รับสมัคร
ไม่ได้มองหา เช่น งานอดิเรก กิจกรรมนอกเวลาที่ชอบ ข้อมูลการอบรมที่ไม่เกี่ยวข้อง
กับตำแหน่งงาน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งที่ต้องคำนึงถึงก่อนเป็นลำดับแรกของการเขียน resume คือ ปลายทางที่อ่านเป็นคน
ที่ต้องการคนแบบไหนมาทำงานด้วย โดยก่อนจะเริ่มเขียนควรจะอ่านรายละเอียดของงาน
(Job Description) ให้ละเอียดและความเข้าใจก่อน จากนั้นจึงเขียนสิ่งที่รายละเอียด
ของงานต้องการลงไปใน resume&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ข้อผิดพลาดที่พบได้บ่อย-คือ-ใส่ประสบการณ์และความสามารถไม่ชัดเจน&quot;&gt;ข้อผิดพลาดที่พบได้บ่อย คือ ใส่ประสบการณ์และความสามารถไม่ชัดเจน&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;คุณสมบัติ: สามารถใช้โปรแกรม MS word ได้เป็นอย่างดี&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่าง เช่น หากในรายละเอียดของงานมีส่วนที่ขอให้ผู้สมัครมีประสบการณ์ใช้
program MS word ผู้สมัครควรใส่รายละเอียดของประสบการณ์ที่เคยใช้ MS word มาก่อน แต่ส่วนมากแล้ว
มักจะใส่เพียงแค่&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ประสบการณ์: ใช้ MS word มา 3 ปี&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;การใส่ข้อความเพียงเท่านี้ ทำให้ผู้รับสมัครรู้เพียงแค่ว่าผู้สมัครเคยใช้ครั้งแรก
เมื่อ 3 ปีก่อน หรือเคยใช้มา 3 ปี โดยไม่รู้เลยว่าผู้สมัครเคยใช้ MS word ทำอะไร
และจะตรงกับความต้องการหรือไม่ หรืออีกแบบที่เห็นได้บ่อยก็คือ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ประสบการณ์: ความสามารถในการใช้ MS word 4/5 คะแนน&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;การใส่เพียงแค่ คะแนนที่ไม่ได้บอกว่า 3/5 ทำอะไรได้บ้าง 5/5 ทำอะไรได้บ้าง
ก็ยากที่จะบอกได้ว่าความสามารถของผู้สมัครที่มีคะแนน 4/5 จะตรงกับความต้องการหรือไม่&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ตัวอย่างการลงรายละเอียดของความสามารถ&quot;&gt;ตัวอย่างการลงรายละเอียดของความสามารถ&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ประสบการณ์: ใช้ MS word 3 ปี&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;เป็นผู้จัดทำรูปแบบรายงานประจำปี ซึ่งต้องมีรูปแบบถูกต้องตามแบบของราชการ
โดยความรับผิดชอบหลักของการใช้งาน MS word คือ การสรุปข้อมูลจากรายงานของ
แผนกต่างๆเป็นรูปแบบของเล่มรายงานเพื่อนำเสนอผู้บังคับบัญชา และใช้ประกอบการ
ประชุมของผู้บริหาร&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;รายละเอียดที่ชัดเจนนอกจากจะบอกถึงความสามารถในด้านที่อธิบายแล้ว ยังบอกได้ถึง
ความสามารถในการเขียนเรียบเรียง จับประเด็นของผู้สมัครเอง&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;แต่การใส่รายละเอียดจะเปลืองหน้ากระดาษ-&quot;&gt;แต่การใส่รายละเอียดจะเปลืองหน้ากระดาษ ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;การใส่ข้อมูลรายละเอียดให้เพียงพอต่อการพิจารณามักจะไม่เกิน 1-2 หน้ากระดาษ แต่หาก
มีความรู้สึกว่าควรจะใส่เพิ่มจริงๆ ควรเรียงลำดับความสำคัญของสิ่งที่คิดว่าผู้รับ
สมัครต้องการที่สุดให้อยู่ด้านบนก่อน&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ใส่รายละเอียดแล้วก็ยังไม่ได้รับการตอบรับอยู่ดี&quot;&gt;ใส่รายละเอียดแล้วก็ยังไม่ได้รับการตอบรับอยู่ดี&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;เพราะการสมัครงาน ไม่ใช่การวัดคะแนนสูงต่ำ หากเราใส่รายละเอียดดีแล้ว ก็อาจจะเป็น
ไปได้ว่าความต้องการของผู้รับสมัคร ไม่ตรงกับประสบการณ์ที่ผู้สมัครมี ในกรณีที่มี
การตอบรับด้วยการปฏิเสธแล้ว ควรสอบถามเพิ่มเติมถึงสาเหตุของการปฏิเสธเพื่อนำมา
เป็นบทเรียนในการพัฒนาตนเองต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;เน้น-resume-ที่มีคุณภาพมากกว่าปริมาณ&quot;&gt;เน้น resume ที่มีคุณภาพมากกว่าปริมาณ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;เพราะการสมัครงานยุคนี้สามารถทำได้ง่ายเพียงแค่ใช้การคลิ้กหรือใช้มือถือส่งอีเมล
เท่านั้น ผู้สมัครจำนวนมากจึงใช้วิธีส่ง resume ออกเป็นจำนวนมากและหวังที่จะได้รับ
การตอบรับ เพียงแค่เล็กน้อยของที่ส่งออกไป เช่น 1 ใน 100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่การสมัครงานไม่ใช่การเสี่ยงดวง และไม่ควรนำมาปนกัน เพราะ resume ที่ทำขึ้นเพื่อ
ให้เข้ากับคุณสมบัติของหลายบริษัท มักจะขาดรายละเอียดและถูกมองข้ามโดยทันที และ
การวัดคุณสมบัติของผู้สมัครจากคุณภาพของ resume เป็นสิ่งที่ทำได้ง่ายมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำแนะนำ คือ หากต้องการ focus กับคุณภาพของการสมัครงานโดยรวม การเลือกบริษัทที่
ต้องการไม่เกิน 4-5 บริษัทแล้วตั้งใจเขียน resume ตามรายละเอียดที่แต่ล่ะบริษัท
ประกาศเอาไว้ จะทำให้ผู้สมัครไม่เสียเวลามากเกินไปและยังคงคุณภาพของ resume ไว้ได้&lt;/p&gt;</content><author><name>wittawasw</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html">การสมัครงาน เป็นขั้นตอนหนึ่งที่โรงเรียนหรือสถาบันการศึกษามักไม่มีสอน ส่วนหนึ่งก็เพราะผู้สอนในระบบส่วนมาก ไม่เคยมีประสบการณ์สมัครงานด้วยตัวเองมาก่อน เนื่องจากอาชีพครูผู้สอนมักมาจากการสอบแข่งขัน จึงไม่มีประสบการร์ตรงและได้แต่ ถ่ายทอดวิธีสมัครงานตามที่ฟังมาจากคนอื่น</summary></entry><entry><title type="html">แนวคิดการสื่อสารในการทำงานเป็นทีม</title><link href="https://wittawasw.com/2022/01/31/%E0%B9%81%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%84%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%83%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B8%A1.html" rel="alternate" type="text/html" title="แนวคิดการสื่อสารในการทำงานเป็นทีม" /><published>2022-01-31T06:34:00+07:00</published><updated>2022-01-31T06:34:00+07:00</updated><id>https://wittawasw.com/2022/01/31/%E0%B9%81%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%84%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%83%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B8%A1</id><content type="html" xml:base="https://wittawasw.com/2022/01/31/%E0%B9%81%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%84%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%83%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B8%A1.html">&lt;p&gt;ในการทำงานร่วมกันหลายคน รูปแบบการสื่อสารเป็นปัจจัยที่สำคัญที่จะทำให้การ
ประสานงานและการทำงานร่วมกัน ยิ่งในยุคของการทำงาน remote ที่เริ่มชัดเจนมากขึ้นใน
ช่วงโรคระบาด ยิ่งทำให้ปัญหาของการสื่อสารที่ไม่ดีถูกทำให้เห็นชัด และเกิดปัญหาที่
กระทบต่อประสิทธิภาพของงาน บทความนี้จะถอดบทเรียนจากประสบการณ์ของผู้เขียนเป็นตัว
อย่างให้สามารถนำไปประยุกต์ใช้หรือปรับปรุงวิธีการสื่อสารของตนเองภายในทีมที่ทำงาน
ร่วมกันอยู่&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ระบุเจตนาของการสื่อสารให้ชัดเจน&quot;&gt;&lt;strong&gt;ระบุเจตนาของการสื่อสารให้ชัดเจน&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ไม่ว่าเราต้องการให้ผู้รับสารทำอะไร การระบุอย่างชัดเจนถึงสิ่งที่เราคาดหวังให้ผู้
รับสารทำ เป็นเรื่องสำคัญที่จะทำให้ผู้รับสารสามารถวางแผนการทำงานของตนเองได้&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;เลือกใช้คำที่ไม่หยาบคาย&quot;&gt;&lt;strong&gt;เลือกใช้คำที่ไม่หยาบคาย&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;การเลือกใช้คำ ไม่ว่าจะเป็นการพูดหรือการเขียน มีผลต่ออารมณ์ของผู้รับสารเสมอ ทิป
เล็กๆของวิธีนี้ คือ ขอให้นึกเสมอว่าถ้าเราต้องพูดแบบเดียวกันบนเวที หรือในที่
สาธารณะที่มีคนอื่นได้ยิน เราจะกล้าพูดหรือไม่ ก่อนที่จะพูดออกไปหรือพิมพ์คำพูดลงไป
โดยคำที่เราเลือก ไม่จำเป็นต้องมีความเป็นทางการหรือสุภาพขอเพียงแค่ไม่หยาบคาย&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ไม่ใช้คำที่เป็น-subjective-ในการวิจารณ์ผลงานของคนอื่นในด้านลบ&quot;&gt;&lt;strong&gt;ไม่ใช้คำที่เป็น subjective ในการวิจารณ์ผลงานของคนอื่นในด้านลบ&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;เช่น คำว่า แย่ ห่วย กระจอก หากต้องตำหนิผลงานของเพื่อนร่วมทีม ควรเลือกใช้คำที่
เป็น constructive หรือเจาะจงไปที่ปัญหาโดยตรง ยิ่งหากสามารถแนะนำทางแก้ได้ ก็ยิ่ง
ควรทำ แต่ถ้าหากว่าเราไม่รู้ปัญหาว่าเกิดจากอะไร ไม่สามารถพูดปัญหาแบบ constructive
ได้ อย่างน้อยที่สุดก็ควรวิจารณ์และแนะนำแบบ objective อย่างตรงไปตรงมา ไม่เพิ่มความ
subjective เข้าไป&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;subjective: “โปรแกรมมันช้า เพราะคุณเขียนโปรแกรมกระจอกๆแบบนี้ไง”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;objective: “โปรแกรมมันช้า ผมก็ไม่รู้เหมือนกันว่าเพราะอะไร แต่คุณลองหาทางแก้ดูนะ”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;constructive: “โปรแกรมมันช้า เพราะคุณเขียนส่วนที่ต่อ Database โดยการสร้าง connection ใหม่ทุกครั้ง ลองแก้เป็นให้ใช้ connection เดียวกันโดยไม่ต้องสร้างใหม่ครับ”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;แล้วถ้าวิจารณ์ด้านบวกล่ะ-&quot;&gt;&lt;strong&gt;แล้วถ้าวิจารณ์ด้านบวกล่ะ ?&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ชมไปเถอะครับ subjective ให้เต็มที่ไปเลย อย่าให้ถึงขั้นประชดก็พอ กำลังใจในการ
ทำงานมีความสำคัญต่อคนทำงาน และยังช่วยให้การทำงานร่วมกันในทีมดีขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;หากเกิดข้อผิดพลาด-ข้อสงสัย-หรืออะไรที่มีผลกับการทำงาน-ควรติดต่อขอความช่วยเหลือทันที&quot;&gt;&lt;strong&gt;หากเกิดข้อผิดพลาด ข้อสงสัย หรืออะไรที่มีผลกับการทำงาน ควรติดต่อขอความช่วยเหลือทันที&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ในหลายๆครั้ง เพื่อนร่วมทีมอาจจะมีความ “เกรงใจ” ไม่อยากรบกวนการทำงานของคนอื่น
ทำให้ไม่กล้าที่จะติดต่อทันที หรืออาจจะคิดว่าควรพยายามทำด้วยตัวเองก่อน ซึ่งวิธี
คิดแบบนี้นอกจากจะทำให้ประสิทธิภาพงานของตัวเองน้อยลงแล้ว ยังอาจทำให้ประสิทธิภาพ
ของทีมลดลงอย่างมากเพราะขาดความต่อเนื่อง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยหากคิดว่าการขอความช่วยเหลือจะรบกวนการทำงานของคนอื่น อย่างน้อยก็สามารถใช้วิธี
ส่งข้อความที่ผู้รับไม่ต้องตอบกลับทันทีไปก่อนได้ เช่น การส่งอีเมล หรือ ข้อความแชท&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ไม่กลัวที่จะรายงานความผิดพลาดของตัวเอง&quot;&gt;&lt;strong&gt;ไม่กลัวที่จะรายงานความผิดพลาดของตัวเอง&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ความจริงแล้วเรื่องนี้เป็นเรื่องเดียวกับข้อข้างบน แต่การจะสร้างสภาพแวดล้อมการ
ทำงานที่เอื้อให้คนในทีมกล้าที่จะรายงานความผิดพลาด อยู่ที่การกระทำของกลุ่มผู้นำ
องค์กร ไม่ได้อยู่ที่คนส่วนใหญ่ในองค์กร แต่ทุกคนเก็บข้อคิดนี้เอาไว้ว่าหากเราได้
เป็นผู้นำ ไม่ว่าจะเป็นในระดับที่มีผู้ตามไม่ถึงสิบคนหรือหลายร้อยคน สภาพแวดล้อม
ที่คนไม่กล้ารายงานความผิดพลาดของตนเองจะมีผลเสียมากกว่าผลดีเสมอ&lt;/p&gt;</content><author><name>wittawasw</name><email>your-email@domain.com</email></author><summary type="html">ในการทำงานร่วมกันหลายคน รูปแบบการสื่อสารเป็นปัจจัยที่สำคัญที่จะทำให้การ ประสานงานและการทำงานร่วมกัน ยิ่งในยุคของการทำงาน remote ที่เริ่มชัดเจนมากขึ้นใน ช่วงโรคระบาด ยิ่งทำให้ปัญหาของการสื่อสารที่ไม่ดีถูกทำให้เห็นชัด และเกิดปัญหาที่ กระทบต่อประสิทธิภาพของงาน บทความนี้จะถอดบทเรียนจากประสบการณ์ของผู้เขียนเป็นตัว อย่างให้สามารถนำไปประยุกต์ใช้หรือปรับปรุงวิธีการสื่อสารของตนเองภายในทีมที่ทำงาน ร่วมกันอยู่</summary></entry><entry><title type="html">นิยามของ Startup</title><link href="https://wittawasw.com/2022/01/27/%E0%B8%99%E0%B8%B4%E0%B8%A2%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87-startup.html" rel="alternate" type="text/html" title="นิยามของ Startup" /><published>2022-01-27T02:16:00+07:00</published><updated>2022-01-27T02:16:00+07:00</updated><id>https://wittawasw.com/2022/01/27/%E0%B8%99%E0%B8%B4%E0%B8%A2%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87-startup</id><content type="html" xml:base="https://wittawasw.com/2022/01/27/%E0%B8%99%E0%B8%B4%E0%B8%A2%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87-startup.html">&lt;h2 id=&quot;startup-คืออะไร&quot;&gt;&lt;strong&gt;Startup คืออะไร&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;รูปแบบการทำธุรกิจแบบหนึ่ง ที่มองตัวเองว่ากำลังอยู่ในช่วง “เริ่มต้น” (Start Up) เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;แนวคิดของ-startup&quot;&gt;&lt;strong&gt;แนวคิดของ Startup&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;จุดประสงค์ของการทำ Startup คือต้องการ “เริ่มต้นทำธุรกิจ” โดยผู้ที่ยังไม่รู้ว่าจะทำธุรกิจอะไรหรือยังไม่แน่ใจว่าไอเดียธุรกิจของตัวเองจำทำได้จริงหรือไม่  โดยการดำเนินงานของ Startup จะเป็นไปในรูปแบบของการลองผิดลองถูกให้มากที่สุดเพื่อให้เจอรูปแบบธุรกิจที่ดีที่สุดสำหรับตัวเองให้เร็วที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ต้องเป็นบริษัทที่มีเทคโนโลยีคอมพิวเตอร์นำเท่านั้นหรือไม่&quot;&gt;&lt;strong&gt;ต้องเป็นบริษัทที่มีเทคโนโลยีคอมพิวเตอร์นำเท่านั้นหรือไม่&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ไม่ใช่ รูปแบบของการเปลี่ยนแปลงที่ใช้ปรับปรุงธุรกิจ ไม่ได้จำกัดอยู่แค่ที่คอมพิวเตอร์หรือการทำซอฟต์แวร์&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ตัวอย่างลักษณะของการทำ-startup&quot;&gt;&lt;strong&gt;ตัวอย่างลักษณะของการทำ Startup&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เริ่มต้นจากไอเดีย&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;นาย F ต้องการจะตั้งบริษัทเพื่อประกอบกิจการร้านอาหาร โดยนาย F มีความตั้งใจว่าจะทำร้านอาหารตามสั่งแบบนั่งทานในร้านที่มีบรรยากาศดีและจำนวนโต๊ะอย่างน้อย 100 โต๊ะ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;แต่เมื่อ นาย F ลองคิดดูแล้ว นาย F คิดได้ว่ามีความเสี่ยงและความไม่แน่นอนมากมายในการเริ่มต้นลงทุนเพื่อสร้างร้านอาหารตามสั่งที่ต้องการในทันที ร้านจะมีคนมานั่งทานเยอะขนาดนั้นหรือไม่, เมนูที่คิดไว้จะมีคนซื้อหรือไม่, ต้องใช้พ่อครัวและคนเสิร์ฟอาหารกี่คน,etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;สร้าง MVP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;นาย F จึงคิดว่าก่อนที่จะเริ่มต้นลงทุนสร้างร้านอาหารตามสั่งที่มีบรรยากาศตามที่คิดไว้ นาย F ควรเริ่มจากร้านอาหารตามสั่งขนาดเล็กที่ “คล้าย” กับร้านอาหารตามสั่งในแบบที่คิดก่อน โดยเริ่มต้นจากจำนวนโต๊ะแค่ 5 โต๊ะเท่านั้น เราเรียกแนวคิดนี้ว่าการทำ MVP (Minimum Viable Product)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ศึกษาความล้มเหลว&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ระหว่างที่ดำเนินธุรกิจร้านอาหารตามสั่งที่มีรายได้ไม่มั่นคงและน้อยกว่าที่คาดไว้มาก นาย F ได้ค้นพบปัญหาที่เกิดขึ้นหลายประการ
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ค้นพบว่าลูกค้านั่งทานอาหารนานจนเสียโอกาสรับลูกค้าใหม่&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ค้นพบว่าลูกค้าสั่งอาหารประเภทข้าวจานเดียวน้อย และมักซื้อครั้งเดียว ไม่กลับมาซื้อซ้ำอีก บ่งบอกว่าผลิตภัณฑ์ของนาย F ไม่เป็นที่ต้องการของตลาด&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;การเตรียมเพื่อปรับเปลี่ยนและระดมทุนเพิ่ม&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;นาย F เริ่มศึกษาพฤติกรรมการเลือกซื้อจากร้านอื่น และตัดสินใจว่าต้องการทดลองเพิ่มเมนูแฮมเบอร์เกอร์และสเต็ก เพราะได้วิเคราะห์แล้วว่าในละแวกร้านยังมีคู่แข่งอยู่น้อยและเป็นรูปแบบอาหารที่ขายดีในพื้นที่อื่นที่คล้ายกัน&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;นาย F ได้ศึกษาวิธีการทำแฮมเบอร์เกอร์และค้นพบว่าการจะทำแฮมเบอร์เกอร์ที่ดี ต้องใช้วัตถุดิบที่มีราคาสูง&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;นาย F ต้องการลบจุดอ่อนที่ไม่สามารถรับลูกค้าได้หากไม่ที่นั่ง โดยเพิ่มแผนการออกแบบบรรจุภัณฑ์เพื่อให้ลูกค้าซื้อกลับบ้านได้สะดวก&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;นาย F สรุปสิ่งที่ต้องทำออกมาได้ แต่ก็ค้นพบว่าอาจต้องใช้เงินทุนจำนวนมากซึ่งนาย F ไม่พร้อมที่จะลงทุนเอง จึงได้ติดต่อนาย M เพื่อขอคำปรึกษาในการทำแผนธุรกิจเพื่อระดมทุน&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;นาย F กับสร้างแผนธุรกิจขึ้นมาเพื่อขยายร้านอาหารตามสั่งให้สามารถขายแฮมเบอร์เกอร์ที่เป็นเอกลักษณ์ได้ โดยมีงบประมาณทั้งการทดลองเพื่อให้ได้สูตรอาหาร การออกแบบและผลิตบรรจุภัณฑ์ การตลาดเพื่อประชาสัมพันธ์ให้ลูกค้ารู้จัก ตามคำแนะนำของนาย M&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;นางสาว V และ นาย C ได้อ่านแผนธุรกิจของนาย F แล้วคิดว่ามีโอกาสที่จะทำได้จริง จึงได้ตกลงที่จะร่วมลงทุนโดยมอบเงินลงทุนเพื่อแลกกับหุ้นส่วนของร้านอาหารนาย F&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ธุรกิจสามารถทำกำไรและมีความยั่งยืนในระดับที่น่าพอใจ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;หลังจากผ่านไป x ปี ธุรกิจของนาย F ได้กลายเป็นร้านอาหารตะวันตกขนาดใหญ่ที่สามารถห่อกลับบ้านและกลุ่มลูกค้าที่ซื้อเป็นของฝากมากกว่าลูกค้าที่ร้าน แตกต่างจากเป้าหมายเดิมที่ต้องการทำร้านอาหารตามสั่ง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;startup-ecosystem&quot;&gt;&lt;strong&gt;Startup Ecosystem&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ในโลกแห่งความเป็นจริง การที่คนหนึ่งคนจะสามารถหาความรู้ที่จำเป็นมาเพื่อปรับเปลี่ยนธุรกิจให้อยู่รอด หรือหานักลงทุนเพื่อช่วยระดมทุนให้ได้นั้นไม่ใช่เรื่องง่าย เพราะเหตุนี้หลายๆที่จึงพยายามสร้าง Ecosystem ที่ผู้ต้องการทำธุรกิจสามารถเชื่อมต่อกับความรู้ที่จำเป็นและแหล่งเงินทุนได้&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Founder - ผู้ก่อตั้ง startup&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mentor - ผู้ให้คำปรึกษาที่มักจะเป็นผู้ที่เคยทำธุรกิจที่คล้ายกันมาก่อน&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Investor - นักลงทุนที่พร้อมจะลงทุนกับธุรกิจที่มีความเสี่ยงสูง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ทำไมนักลงทุนถึงอยากลงทุนกับ-startup&quot;&gt;&lt;strong&gt;ทำไมนักลงทุนถึงอยากลงทุนกับ startup&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;มีโอกาสทำกำไรเยอะ ถ้าธุรกิจทำสำเร็จ เพราะมูลค่าของบริษัทตอนเริ่มต้นกับตอนที่ประสบความสำเร็จแล้ว โดยปกติแล้วจะต่างกันหลายเท่าตัวและหลายครั้งก็มีมูลค่าเพิ่มขึ้นได้ถึง 50 - 100 เท่าตัว โดยจะลดลงเรื่อยๆตามรอบของการระดมทุน แต่โดยปกติแล้ว ถ้าลงทุนรอบแรก 1 ล้านบาทตอน startup เริ่มต้น หลังจากผ่านไปหลายปีที่ startup นั้นประสบความสำเร็จและสามารถขายหุ้นได้ มูลค่าหุ้นที่ขายได้ตอนนั้นอาจจะอยู่ที่ 50 ล้านบาท&lt;/p&gt;</content><author><name>wittawasw</name><email>your-email@domain.com</email></author><category term="startup" /><summary type="html">Startup คืออะไร รูปแบบการทำธุรกิจแบบหนึ่ง ที่มองตัวเองว่ากำลังอยู่ในช่วง “เริ่มต้น” (Start Up) เท่านั้น</summary></entry></feed>